\documentclass[letterpaper,11pt]{report}
\usepackage{float,captdef,multicol}
\usepackage{amssymb,amsmath,amsfonts,fancybox}
\usepackage[activeacute,spanish,es-tabla]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[colorlinks]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cancel}
\usepackage{marginnote}

\renewcommand*{\marginnotevadjust}{-0.1cm}
\renewcommand*{\marginfont}{\footnotesize}
\usepackage[right=4.5cm,left=2cm,top=3cm,bottom=3.0cm]{geometry}

%\usepackage[notref]{showkeys} % muestra los labels de las referencias.

\spanishdecimal{.}


\begin{document}

\sffamily

\thispagestyle{empty}
\begin{center}

\

\vspace{6.5cm}

\rule{15cm}{0.1cm}

\vspace{1.5cm}

{\huge \textsc{\textbf{Teor'ia General de la Relatividad \\ \ \\ T'opicos en Relatividad General}}}

\vspace{1.5cm}

\rule{15cm}{0.1cm}

\vspace{1.5cm}

Versi'on del \today

\end{center}


\newpage
\thispagestyle{empty}
\ \\
\newpage
\setcounter{page}{1}
\pagenumbering{roman}

\pagestyle{plain}
\chapter*{Prefacio}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Prefacio}
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip



Este apunte ha sido escrito principalmente por \href{https://twitter.com/gfrubi}{G. Rubilar}, con contribuciones de J. Cris'ostomo, O. Fuentealba (cap. \ref{cap:Kerr}), N. Ibarra, F. Izaurieta, N. Merino (cap. \ref{cap:tensores}), J. Moya (cap. \ref{cap:cosmo}), P. Mu\~noz (cap. \ref{chap:eq_newton} y \ref{cap:Eq-Rel}),  A. P'erez (cap. \ref{cap:tensores}), T. Ramos (cap. \ref{cap:gravito}), E. Rodriguez y O. Valdivia.


\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip
\bigskip



Esta obra ha sido publicada bajo una \href{https://github.com/gfrubi/RG/blob/master/LICENSE}{licencia GPL v3}. El c'odigo fuente (pdf)\LaTeX, as'i como las figuras en formato editable est'an disponibles en el \href{https://github.com/gfrubi/RG}{repositorio GitHub del proyecto}.


\bigskip
\bigskip
\bigskip

\bigskip
\bigskip
\bigskip




\emph{\textquotedblleft ...As\'i, nosotros los mortales, somos
inmortales en lo que creamos en com\'un."}

\begin{flushright}
Albert Einstein.
\end{flushright}
\newpage

\tableofcontents
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}
\input{./cap-motivaciones.tex}
\input{./cap-tensores-y-geometria-diferencial.tex}
\input{./cap-RG-Fundamentos.tex}
\input{./cap-Agujeros-Negros.tex}
\input{./cap-Agujeros-Negros-Rotantes.tex}
\input{./cap-Campos-Debiles-y-ondas.tex}
\input{./cap-Campos-Debiles-y-ondas-2.tex}
\input{./cap-Cosmologia.tex}
\input{./cap-Gravitomagnetismo.tex}
\input{./cap-Estabilidad-Estelar-Newtoniano.tex}
\input{./cap-Estabilidad-Estelar-Relativista.tex}
\appendix
\input{./app-Kepler.tex}
\input{./app-termo-rel.tex}
\input{./app-historia-estrellas.tex}
\input{./app-constantes.tex}
\input{./Bibliografia.tex}

\end{document}
